\marginpar{11.01.2016}
\subsection{Stochastische Verkehrssimulation}
Mögliche Fragestellungen/Anwendungsgebiete sind
\begin{itemize}
\item Druckaufträge beim Drucker
\item Leitungsnetz beim Telekommunikationsunternehmen
\item Wie viele Mautstationen braucht man an einer kostenpflichtige Autobahn?
\item Postamt: Wieviele Schalter muss ich öffnen?
\end{itemize}
\textbf{Grundfrage:}
Wie maximiere ich den Nutzen für gegebene Kosten?
\begin{ex}[Postamt]
\begin{minipage}{5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,4) node[above] {Verweilzeit};
\draw[thick, ->] (0,0) -- node[midway, below] {Auslastung in \%} (4,0);
\draw[thick] (3,0.1) -- (3,-0.1) node[above] {};

\draw (0,0.8) edge[bend right=35] (3,3.5);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\textbf{Typische Warte-/Bediensysteme}\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray!10] (0,0) rectangle (3,2);
\draw[fill=white] (2,0.5) circle (0.2)
				  (2,1) circle (0.2)
				  (2,1.5) circle (0.2);
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (1+0.1*\x,0.7) -- (1+0.1*\x,0.3);
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (1+0.1*\x,1.2) -- (1+0.1*\x,0.8);
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (1+0.1*\x,1.7) -- (1+0.1*\x,1.3);
	
\draw (-1.5,1) edge node[midway, rectangle, fill=white, draw=black] {\scriptsize Eingang} (0.5,1);
\draw (0.5, 1) edge[->] (1,1.5)
	  (0.5, 1) edge[->] (1,1)
	  (0.5, 1) edge[->] (1,0.5);
	  
\draw (2.2, 1.5) edge (2.7,1)
	  (2.2, 1) edge (2.7,1)
	  (2.2, 0.5) edge (2.7,1)
	  (2.7,1) edge[->] (3.5,1);
\end{tikzpicture} \\
~\hspace{0.7cm}oder \vspace{0.2cm} \\
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray!10] (0,0) rectangle (3,2);
\draw[fill=white] (2,0.5) circle (0.2)
				  (2,1) circle (0.2)
				  (2,1.5) circle (0.2);
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (0.6+0.1*\x,1.2) -- (0.6+0.1*\x,0.8);
	
\draw (-1.5,1) edge[->] node[midway, rectangle, fill=white, draw=black] {\scriptsize Eingang} (0.5,1);
\draw (1.2, 1) edge[->] (1.8,1.5)
	  (1.2, 1) edge[->] (1.8,1)
	  (1.2, 1) edge[->] (1.8,0.5);
	  
\draw (2.2, 1.5) edge (2.7,1)
	  (2.2, 1) edge (2.7,1)
	  (2.2, 0.5) edge (2.7,1)
	  (2.7,1) edge[->] (3.5,1);
\end{tikzpicture} \vspace{0.2cm} \\
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=white] (0,0) circle (0.2);
\end{tikzpicture}
= Schalter \hspace{0.3cm}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (0.1*\x,0) -- (0.1*\x,0.4);
\end{tikzpicture}
= Warteschlange
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{Interessante Parameter} 
\begin{itemize}
\item Wie viele offene Schalter?
\item Was können einzelne Schalter/Angestellte?
\item Wie schnell sind sie?
\end{itemize}
\textbf{Modellierung der Umwelt (Ein-/ Ausgang)} \\
Annahme: Kunden verlassen sofort das Geschäft, nachdem sie am Schalter waren, dann ist nur der Auftragseingang interessant
\begin{itemize}
\item In welchen Abständen treffen die Kunden ein?
\item Was wollen die Kunden?
\end{itemize}
\end{ex}
Die benötigten stochastischen Verteilungen, die zum Beispiel das Kundenverhalten modellieren, werden aus empirischen Daten gewonnen.

\textbf{Modellierungsprobleme:}
\begin{itemize}
\item Erkennen, welche Parameter wichtig sind
\item Einfluss von Über-/Unterschätzen
\item Abhängigkeiten richtig erkannt?
\item Wie geht man mit schwer zu modellierenden Einflüssen um?
\item \textbf{Feedbackeffekte}, zum Beispiel: Weil das Postamt schnell bedient, kommen mehr Kunden
\end{itemize}
\subsubsection*{Formale Beschreibung}
Ein \textbf{Wartesystem} besteht aus einer Warteschlange (
\begin{tikzpicture}
\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (0.1*\x,-0.2) -- (0.1*\x,0.2);
\end{tikzpicture}
) und einer oder mehrerer identischer Bedieneinheiten (
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=white] (0,0) circle (0.2);
\end{tikzpicture}
).
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray!10] (0,0) rectangle (3,2);
\draw node[fill=white, circle, draw=black, inner sep=1] at (2,0.5) {\scriptsize $k$}
	  node at (2,1.1) {$\vdots$}
	  node[fill=white, circle, draw=black, inner sep=1] at (2,1.5) {\scriptsize $1$};


\foreach \x in {0,...,5}
	\draw (0.6+0.1*\x,1.2) -- (0.6+0.1*\x,0.8);
	
\draw (-4,1) edge[->] node[midway, rectangle, fill=white, draw=black] {\scriptsize ankommende Aufträge} (0.5,1);
\draw (1.2, 1) edge[->] (1.8,1.5)
	  (1.2, 1) edge[->] (1.8,1)
	  (1.2, 1) edge[->] (1.8,0.5);
	  
\draw (2.2, 1.5) edge (2.7,1)
	  (2.2, 1) edge (2.7,1)
	  (2.2, 0.5) edge (2.7,1)
	  (2.7,1) edge[->] node[midway, rectangle, fill=white, draw=black] {\scriptsize bediente Aufträge} (7,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Aufträge kommen zum Zeitpunkt $t_i$ im Wartesystem an. Die Zeit die bis zum nächsten Auftrag verstreicht bezeichnet man mit $T_i$, den Zwischenankunftszeiten.

Wir benötigen also ein stochastisches Modell, da $T_i$ nicht gleichlang sind. Wir nehmen dabei an: Die Zwischenankunftszeiten gehorchen einer bestimmten Wahrscheinlichkeitsverteilung. Also können wir die $T_i$ als Zufallsvariable interpretieren. Die Folge $(T_i)_{i \in \N}$ beschreibt dann gleichartig geordnete Vorgänge, also ein \textbf{stationärer Prozess}. 
Stationär bedeutet, dass die Verteilung \glqq Anzahl der Ereignisse Im Intervall $[t,t+s]$\grqq{} nur von der Intervalllänge $s$ abhängt.

Die Ankünfte sind also zufällig, wir modellieren also kien Stoßzeiten oder Flauten. Für langfristige Durchschnittswerte ist dies realistisch.

Wie wählt man nun die gemeinsame Dichte $f_T$ bzw. die Verteilung $F_T$?
\begin{defn}[Dichte / Verteilung]
Eine Funktion $f_X : \R \to \R^+_0$ mit
\[ \int_{-\infty}^\infty f_X(x) dx = 1 \]
heißt \textbf{Dichtefunktion}. Dann ist
\[ \Prob_X(A) := \int_A f_X(x) dx \]
und wir nennen
\[ F_X(x) := \Prob[X \leq x] = \int_{-\infty}^x f_X(t) dt \]
\textbf{Verteilungsfunktion}.
\end{defn}
\begin{ex}[Restrotationszeit eines Plattenspeichers]
Als Restrotationszeit bezeichnen wir die Zeit vom zufälligen Auftragseingang bis zum Zeitpunkt, an dem der angefragte Block unter dem Lesekopf durchläuft.
Die maximale Restrotationszeit ist $a$ (also ein kompletter Durchlauf).

Wir nehmen an, dass die Daten gleichverteilt sind, also haben wir folgende Dichte/Verteilung/Erwartungswert der Restrotationszeit:
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=gray!20] (0,0) circle (1);
\draw (0,0.5) edge[bend left=45] (0.5,0) node[above] {$a$}
	  (0.5,0) edge[bend left=45] (0,-0.5)
	  (0,-0.5) edge[bend left=45] (-0.5,0)
	  (-0.5,0) edge[bend left=45, ->] (0,0.5);
\draw[fill=black] (0,0) circle (0.05);
\draw[fill=gray!60] (-1.9,0.7) -- (-0.5,0) -- (-0.85, -0.15) -- (-2.03,0.45);
\draw[fill=gray!60] (-2,0.6) circle (0.15);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{align*}
f_T(t) &=
\begin{cases}
\frac{1}{a} & t \in [0,a] \\
0 & \text{sonst}
\end{cases} \\
F_T(t) &=
\begin{cases}
0 & t \leq 0 \\
\frac{t}{a} & 0 < t < a \\
1 & t \geq a
\end{cases} \\
\mathbb{E}[X] &= \int_{-\infty}^{\infty} \tau f_T(\tau) d \tau = \frac{a}{2}
\end{align*}
\end{minipage}
\end{ex}
Die \textbf{Ausfallrate} (hazard rate) $h_T(t)$ beschreibt die momentane Rate, mit der zu einem Zeitpunkt $t$ ein Ereignis eintritt (bzw. den Zustand wechselt) wenn dies bis zum Zeitpunkt $t$ noch nicht der Fall war.

Wir fragen uns nun: Die Zeit $t$ ist vergangen -- wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass dies Ereignis \glqq jetzt gleich\grqq{} (also im Intervall $[t, t + \delta]$) eintritt? Wir suchen also die bedingte Wahrscheinlichkeit
\begin{equation*}
\Prob[T \leq t + \delta | T > t] = \frac{\Prob[t < T < t + \delta]}{\Prob[T > t]} = \frac{F_T(t+ \delta) - F_T(t)}{1 - F_T(t)}
\end{equation*}
Betrachte nun den Grenzwert $\delta \to 0$, so erhalten wir
\begin{equation*}
h_T(t) = \lim_{\delta \to 0} \frac{\Prob [T \leq t + \delta | T > t]}{\delta} = \frac{f_T(t)}{1-F_T(t)}
\end{equation*}
\begin{ex}[Ausfallrate der Restrotationszeit]
\[
h_T(T) =
\begin{cases}
\frac{1}{a - t} & 0 \leq t \leq a \\
0 & \text{sonst}
\end{cases}
\]
\end{ex}
Sei das Ereignisrisiko immer gleich hoch und unabhängig davon, wie lange wir schon warten. Dann kann man die Ausfallrate konstant, also $h_T(t) = \lambda \in \R$. \\
Die Zufallsvariable ist dann \textbf{exponential-verteilt}:
\begin{equation*}
f_T(t) =
\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda t} & t \geq 0 \\
0 & t < 0
\end{cases}
\qquad
F_T(t) = 
\begin{cases}
q - e^{- \lambda t} & t \geq 0 \\
0 & t < 0
\end{cases}
\end{equation*}
Und damit haben wir für den Erwartungswert
\[ \mathbb{E}[T] = \frac{1}{\lambda} \]
Desweiteren ist die Exponentialverteilung gedächtnislos, denn es gilt
\begin{equation*}
\Prob[T > t+s | T > s] = \Prob[T > t]
\end{equation*}
